\chapter{Fazit}
\label{cha:fazit}
\forceindent Ziel dieser Bachelorarbeit war es, im DevOps-Umfeld übliche Prozesse auf ihre Anwendbarkeit in kleinen Rechnernetzen hin zu untersuchen und anhand einer prototypischen Implementation eine Strategie zur Einführung im internen Netzwerk eines IT-Dienstleisters zu entwickeln. Besonderer Fokus lag dabei auf der Implementation einer Continuous-Deployment-Pipeline zur Konfigurationsverwaltung und der Verwendung virtueller Netzwerke innerhalb selbiger.



Die Frage nach der prinzipiellen Anwendbarkeit von DevOps-Prozessen im Netzwerkumfeld wurde in \autoref{sec:analyse:prozesse} untersucht. Es wurde dargelegt, auf welche Art einige dieser Prozesse auch im Netzwerkbetrieb einen Mehrwert erwarten lassen, und daraus eine Auswahl an Prozessen abgeleitet, welche prototypisch implementiert werden sollten.

In \autoref{sec:analyse:tools} wurde gezeigt, dass für die Auswahl der konkreten Tools zur Umsetzung dieser Prozesse keine allgemeingültigen Empfehlungen gegeben werden kann, sondern diese zu einem großen Teil von den jeweiligen Gegebenheiten der vorhandenen Infrastruktur abhängt.

In \autoref{cha:implementation} wurden schließlich die Prozesse prototypisch implementiert und die dafür anfallenden Aufwände betrachtet sowie die Möglichkeiten zur Verwendung virtueller Netzwerke in CI/CD-Pipelines untersucht. Die Frage, ob sich trotz der Unterschiede zwischen physischen und virtuellen Geräten sinnvolle Tests gegen einen virtuellen Klon des produktiven Netzwerks ausführen lassen, muss für kleine Netzwerke mit einem klaren Nein beantwortet werden. Selbst die Virtualisierungslösungen mit der größten Anzahl an unterstützten Geräten bieten bei weitem nicht alle physischen Geräte und Software-Versionen an. Dies ist letztendlich auf die Hersteller zurückzuführen, da diese nur begrenzt Software-Images für virtuelle Geräte veröffentlichen und die Images der physischen Geräte größtenteils nicht für virtuelle Geräte verwendet werden können.

Trotzdem bleibt festzuhalten, dass Netzwerkvirtualisierung einen berechtigten Platz im Netzwerkbetrieb hat, dieser liegt für kleine Netze aber eher im Bereich virtueller Labs, um bestimmte Konfigurationen manuell zu testen, bevor sie ausgerollt werden. Für große Netzwerke ist eine Virtualisierung des Netzes für Tests innerhalb von CI/CD-Pipelines denkbar, besonders im Zusammenspiel mit Software Defined Networking, da hier bereits eine Abstraktion von physischer Hardware stattfindet und somit die Unterschiede zwischen echtem und virtuellem Netzwerk deutlich geringer ausfallen.

In \autoref{sec:auswertung:implementation} wurden schließlich Aufwand und erwarteter Nutzen der zu Beginn ausgewählten Prozesse einander gegenübergestellt und daraus eine Empfehlung für die Reihenfolge der Implementation abgeleitet.

Inwiefern der hier prototypisch entwickelte Git-Workflow für Konfigurationsmanagement bei der System.de Anwendung finden wird, kann zum jetzigen Zeitpunkt nicht eindeutig gesagt werden, erstes Feedback ist jedoch positiv. Es ist zu erwarten, dass für die Anwendung in der produktiven Umgebung noch einige Anpassungen vorgenommen werden, welche für die hier durchgeführte prototypische Machbarkeitsstudie nicht relevant waren.
